%---------- Inleiding ---------------------------------------------------------

% TODO: Is dit voorstel gebaseerd op een paper van Research Methods die je
% vorig jaar hebt ingediend? Heb je daarbij eventueel samengewerkt met een
% andere student?
% Zo ja, haal dan de tekst hieronder uit commentaar en pas aan.

%\paragraph{Opmerking}

% Dit voorstel is gebaseerd op het onderzoeksvoorstel dat werd geschreven in het
% kader van het vak Research Methods dat ik (vorig/dit) academiejaar heb
% uitgewerkt (met medesturent VOORNAAM NAAM als mede-auteur).
% 

\section{Inleiding}%
\label{sec:inleiding}

De verspreiding van misinformatie vormt een toenemend maatschappelijk probleem met aanzienlijke gevolgen
voor de publieke opinie, de volksgezondheid en het functioneren van democratische processen \autocite{Vosoughi2018}.
Grote, gecentraliseerde sociale mediaplatformen zoals X en Facebook trachten dit probleem te beheersen
via centrale moderatiesystemen en geavanceerde AI-gestuurde detectiemechanismen.
Deze aanpak is echter moeilijk toepasbaar op decentrale sociale netwerken.

Mastodon is een open-source en federaal opgebouwd sociaal mediaplatform,
waarbij afzonderlijke servers onafhankelijk functioneren zonder centrale controle.
Door het ontbreken van centrale regie wordt het detecteren van misinformatie op Mastodon
aanzienlijk complexer, zowel voor menselijke moderatoren als voor automatische detectiesystemen \autocite{Marx2023}.
Bovendien zijn de meeste bestaande machine learning-modellen voor misinformatiedetectie
ontwikkeld en getraind op data afkomstig van grote, gecentraliseerde platformen,
waardoor hun prestaties in een decentrale context onzeker zijn.

Deze bachelorproef onderzoekt daarom hoe effectief machine learning-modellen,
met in het bijzonder BERT (Bidirectional Encoder Representations from Transformers),
zijn in het detecteren van misinformatie op het decentrale sociale mediaplatform Mastodon.
Het doel van dit onderzoek is het evalueren en vergelijken van de detectienauwkeurigheid
van deze modellen aan de hand van een aangepaste versie van de LIAR-dataset,
toegepast op meer dan 500 Mastodon-berichten.
Daarnaast wordt geanalyseerd welke inhoudelijke factoren, zoals berichtlengte,
taalgebruik en bronbetrouwbaarheid, invloed uitoefenen op de prestaties van de modellen.

%---------- Stand van zaken ---------------------------------------------------

\section{Literatuurstudie}
\label{sec:literatuurstudie}

De automatische detectie van misinformatie op sociale media is de voorbije jaren
uitgegroeid tot een belangrijk onderzoeksdomein binnen artificial intelligence en natural language processing.
Misinformatie kan zich snel verspreiden en aanzienlijke maatschappelijke schade veroorzaken,
wat heeft geleid tot een sterke toename van onderzoek naar automatische detectiemethoden \autocite{Shu2017,Vosoughi2018}.
Het merendeel van deze studies richt zich echter op grote, gecentraliseerde sociale mediaplatformen
zoals Twitter (X) en Facebook, waar centrale moderatie, uniforme data-structuren
en grootschalige datasets beschikbaar zijn.

Recente overzichtsstudies tonen aan dat traditionele machine learning-modellen
zoals Logistic Regression en Support Vector Machines
lange tijd de standaard vormden voor misinformatiedetectie,
vaak in combinatie met handmatig geëxtraheerde tekstuele kenmerken \autocite{Shu2017}.
Met de opkomst van deep learning en transformer-gebaseerde modellen
heeft vooral BERT (Bidirectional Encoder Representations from Transformers)
significant betere resultaten laten zien op benchmarkdatasets zoals LIAR en FakeNewsNet \autocite{Devlin2019}.
Deze verbeteringen zijn voornamelijk toe te schrijven aan het vermogen van BERT
om context en semantische relaties in tekst beter te modelleren.

\subsection{Decentrale sociale netwerken en Mastodon}
\label{sec:decentraal_mastodon}

In tegenstelling tot gecentraliseerde platformen is Mastodon een federaal opgebouwd sociaal netwerk,
waarbij afzonderlijke servers (instances) onafhankelijk opereren
en eigen moderatie- en beleidsregels hanteren.
Volgens \textcite{Marx2023} leidt deze decentrale structuur tot een gefragmenteerd informatiesysteem,
waarin data, gebruikers en moderatiebeslissingen verspreid zijn over meerdere entiteiten.
Dit bemoeilijkt niet alleen handmatige moderatie,
maar vormt ook een uitdaging voor automatische detectiesystemen
die doorgaans steunen op gecentraliseerde dataverzameling en uniforme context.

Daarnaast wijst \textcite{suryacreatx2023} erop dat Mastodon-instances
vaak beschikken over beperkte technische en financiële middelen,
waardoor grootschalige AI-oplossingen moeilijk implementeerbaar zijn.
De afwezigheid van een centrale autoriteit maakt het bovendien onduidelijk
wie verantwoordelijk is voor het ontwikkelen, trainen en inzetten van detectiemodellen.
Deze kenmerken maken Mastodon tot een relevante maar onderbelichte casus
voor onderzoek naar misinformatiedetectie in decentrale omgevingen.

\subsection{Machine learning-modellen voor misinformatiedetectie}
\label{sec:ml_modellen}

Binnen de bestaande literatuur worden verschillende machine learning-benaderingen onderzocht
voor het detecteren van misinformatie.
Shu et al.\ \autocite{Shu2017} onderscheiden grofweg drie categorieën:
traditionele classifiers, deep learning-modellen en hybride benaderingen
die tekstuele, sociale en metadata combineren.
Hoewel transformer-gebaseerde modellen zoals BERT
state-of-the-art prestaties behalen op gecentraliseerde datasets,
blijft hun generaliseerbaarheid naar andere platformen en contexten onzeker \autocite{Devlin2019}.

Onderzoek van \textcite{Ruchansky2017} toont aan dat modellen
die uitsluitend op tekst gebaseerd zijn,
gevoelig zijn voor contextverlies en platform-specifiek taalgebruik.
Dit is bijzonder relevant voor Mastodon,
waar berichten vaak korter zijn, informeler taalgebruik bevatten
en sterk afhankelijk zijn van instance-specifieke context.
Daarom pleiten meerdere auteurs voor vergelijkend onderzoek
tussen verschillende modeltypes binnen nieuwe platformcontexten \autocite{Shu2017}.

\subsection{Beïnvloedende factoren en datasetbias}
\label{sec:bias_factoren}

Naast het gekozen model spelen ook inhoudelijke en structurele factoren
een belangrijke rol in de prestaties van misinformatiedetectiesystemen.
Park et al.\ \autocite{Park2022} tonen aan dat datasets
vaak politieke, culturele of taalkundige vertekeningen bevatten,
wat kan leiden tot systematische bias in modelvoorspellingen.
Dit probleem wordt versterkt wanneer modellen getraind zijn
op Engelstalige en platform-specifieke data.

Verder wijzen meerdere studies erop dat factoren zoals berichtlengte,
bronbetrouwbaarheid en taalgebruik
een significante invloed hebben op detectienauwkeurigheid \autocite{Shu2017,Ruchansky2017}.
In een decentrale context zoals Mastodon,
waar berichten en gebruikers sterk heterogeen zijn,
is het daarom noodzakelijk om niet alleen modellen te evalueren,
maar ook de invloed van dergelijke factoren expliciet te analyseren.

\subsection{Onderzoekslacune}
\label{sec:lacune}

Hoewel de literatuur uitgebreide inzichten biedt
in misinformatiedetectie op gecentraliseerde sociale mediaplatformen,
blijft onderzoek naar decentrale netwerken zoals Mastodon beperkt.
Bestaande studies focussen zelden op een systematische vergelijking
van verschillende machine learning-modellen
binnen een federated omgeving,
noch op de rol van beïnvloedende inhoudelijke factoren.
Deze lacune vormt de aanleiding voor dit onderzoek,
dat zich richt op misinformatiedetectie op Mastodon
als concrete decentrale casus.


%---------- Methodologie ------------------------------------------------------
\section{Methodologie}
\label{sec:methodologie}

Dit onderzoek volgt een systematische, iteratieve aanpak om de prestaties van machine learning-modellen,
met nadruk op BERT, bij de detectie van misinformatie op Mastodon te evalueren.
Het type bachelorproef kan gekarakteriseerd worden als een \emph{vergelijkende studie},
gecombineerd met een \emph{proof-of-concept} implementatie en factoranalyse.

\subsection{Dataverzameling en voorbereiding}
De dataset bestaat uit:
\begin{itemize}
    \item Een aangepaste versie van de LIAR-dataset met gelabelde publieke statements \autocite{Wang2017}.
    \item Minimaal 500 Mastodon-berichten, verzameld via de Mastodon API van publieke instances.
\end{itemize}
Berichten worden gelabeld op basis van betrouwbare factcheck-bronnen zoals \textit{VRT NWS Factcheck} en \textit{PolitiFact},
waardoor een consistente \emph{ground truth} ontstaat.  
Voorverwerking omvat:
\begin{enumerate}
    \item Normalisatie van tekst (lowercasing, verwijdering van HTML-tags),
    \item Tokenisatie,
    \item Verwijdering van duplicaten,
    \item Eventuele annotatie van bijkomende factoren zoals bronbetrouwbaarheid en berichtlengte.
\end{enumerate}
Het resultaat is een kwalitatief consistente dataset geschikt voor training, validatie en test van BERT en andere modellen.

\subsection{Modelselectie en training}
De volgende modellen worden onderzocht:
\begin{itemize}
    \item Transformer-gebaseerd model: \textbf{BERT} (\texttt{bert-base-uncased}) \autocite{Devlin2019}.
    \item Traditionele machine learning-modellen: \textbf{Logistic Regression} en \textbf{SVM} \autocite{Shu2017}.
\end{itemize}
BERT wordt gefinetuned op de samengestelde dataset met behulp van de \texttt{Hugging Face Transformers}-library en \texttt{PyTorch}.  
Hyperparameters zoals learning rate, batch size en aantal epochs worden geoptimaliseerd via \emph{grid search} en \emph{k-fold cross-validatie}.

\subsection{Iteratieve evaluatie en Agile-aanpak}
Het onderzoek wordt iteratief uitgevoerd in sprints van 2 weken:
\begin{itemize}
    \item Na elke sprint wordt het model geëvalueerd op een validatieset.
    \item Prestatie-indicatoren zoals accuracy, precision, recall en F1-score worden berekend.
    \item Inzichten leiden tot optimalisaties: feature-engineering, databalans en hyperparameter-tuning.
\end{itemize}

\subsection{Analyse van beïnvloedende factoren}
Na de laatste iteratie wordt het model getest op een onafhankelijke Mastodon-testset.
Hierbij wordt een inhoudelijke analyse uitgevoerd om de invloed van factoren zoals:
\begin{enumerate}
    \item Berichtlengte,
    \item Bronbetrouwbaarheid,
    \item Taalkenmerken en echo chambers,
\end{enumerate}
te kwantificeren op modelprestaties. Statistische toetsen zoals chi-kwadraat of ANOVA worden gebruikt om significantie te evalueren.

\subsection{Technische omgeving en deliverables}
\begin{itemize}
    \item Software: Python 3.11, Hugging Face Transformers, PyTorch, Scikit-learn.
    \item Hardware: Linux-server met GPU-ondersteuning.
    \item Versiebeheer: Git-repository met dataset, code en evaluatierapporten.
    \item Deliverables per fase:
    \begin{enumerate}
        \item Dataverzameling en preprocessing: geschoonde, gelabelde dataset.
        \item Modeltraining en validatie: opgeslagen modelweights en trainingslogboeken.
        \item Iteratieve evaluatie: prestatieoverzicht per sprint.
        \item Eindanalyse: rapport met F1-scores, factoranalyse en visualisaties.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

%---------- Verwachte resultaten ----------------------------------------------
\section{Verwacht resultaat, conclusie}%
\label{sec:verwachte-resultaten}

Op basis van literatuur en eerdere studies wordt verwacht dat:

\subsection{Modelprestaties}
\begin{itemize}
    \item \textbf{BERT} een hogere nauwkeurigheid en F1-score haalt (circa 80--85\%) dan traditionele modellen zoals SVM en Logistic Regression \autocite{Shu2017,Oshikawa2020}.
    \item De prestaties liggen iets lager dan op gecentraliseerde platformen
    vanwege korte berichten, variabel taalgebruik en de federatieve structuur van Mastodon \autocite{Marx2023}.
\end{itemize}

\subsection{Invloed van factoren}
Het wordt verwacht dat:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Berichtlengte}: Kortere berichten minder context bieden, resulterend in lagere precisie en recall.
    \item \textbf{Bronbetrouwbaarheid}: Berichten van betrouwbare bronnen beter te classificeren zijn.
    \item \textbf{Echo chambers / netwerkeffecten}: Homogene clusters kunnen misinformatiepatronen versterken, wat detectie bemoeilijkt.
\end{enumerate}

\subsection{Meetmethode en analyse}
\begin{itemize}
    \item Primaire maatstaf: F1-score, om zowel precisie als recall mee te nemen.
    \item Analyse uitgesplitst per factor om te bepalen in welke omstandigheden modellen goed of slecht presteren.
    \item Visualisaties: bar charts per factor, vergelijkingen tussen modeltypes.
\end{itemize}

\subsection{Verwachte deliverables}
\begin{itemize}
    \item Een \textbf{vergelijkende analyse} van BERT versus traditionele modellen.
    \item Een \textbf{factoranalyse} die inzicht geeft in de invloed van berichtlengte, bronbetrouwbaarheid en netwerkeffecten.
    \item Een \textbf{visueel overzicht} van prestaties en conclusies, zoals mock-ups van F1-scores per factor.
\end{itemize}

\subsection{Wetenschappelijke en praktische implicaties}
De resultaten bieden IT-professionals, instance-moderators en ontwikkelaars van Mastodon concrete, evidence-based inzichten voor het optimaliseren van misinformatiedetectie op decentrale netwerken.  
Ze dragen bij aan de wetenschappelijke kennis over AI voor federated sociale media en ondersteunen bredere maatschappelijke doelen zoals betrouwbare informatievoorziening en democratische veerkracht.

\subsection{Reflectie bij afwijkende resultaten}
Indien de resultaten afwijken van de verwachtingen, bijvoorbeeld door complexere taalpatronen of onverwachte netwerkeffecten, zal dit nieuwe richtingen voor modelontwikkeling en trainingsstrategieën opleveren, waardoor toekomstige detectiemodellen robuuster kunnen worden.
